\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{config}
\usepackage{import}

\begin{document}
	\begin{center}
		\begin{large}
			Estudo dirigido 1\\\vspace{.25cm}
			Agrometeorologia e Climatologia
		\end{large}
	\end{center}

	\textbf{Obs: As questões com definição foram extraídas do dicionário do \textit{browser} com pequenas modificações para a climatologia. As questões sem \textit{links} de referência basearam-se nas leituras obrigatórias presentes no \textit{Moodle}.}

	\begin{enumerate}
		\item\textbf{Defina o termo climatologia.}
		
		\import{sections/}{q1}
		
		\item\textbf{Qual a importância do conhecimento da climatologia?}
		
		\import{sections/}{q2}
		
		\item\textbf{Porque é importante conhecer a atmosfera?}
		
		\import{sections/}{q3}
		
		\item\textbf{Quais os desafios para o desenvolvimento da climatologia no Brasil?}
		
		\import{sections/}{q4}
		
		\item\textbf{Defina o termo meteorologia.}
		
		\import{sections/}{q5}
		
		\item\textbf{Qual a importância da meteorologia agrícola e como ela interage com as mais diversas áreas de agronomia?}

		\import{sections/}{q6}
		
		\item\textbf{Quais os desafios para o desenvolvimento da meteorologia no Brasil?}
		
		\import{sections/}{q7}
		
		\item\textbf{Quais as principais áreas da agronomia que interagem com a meteorologia agrícola?}
		
		\import{sections/}{q8}
		
		\item\textbf{Qual a diferença entre planejamento agrícola e tomadas de decisão?}
		
		\import{sections/}{q9}
		
		\item\textbf{Do que depende cada uma e qual é a finalidade delas?}
		
		\import{sections/}{q10}
		
		\item\textbf{Qual delas denominamos de agrometeorologia operacional?}
		
		\import{sections/}{q11}
		
		\item\textbf{Qual a importância da interdisciplinaridade para a Meteorologia Agrícola?}
		
		\import{sections/}{q12}
		
	\end{enumerate}
\end{document}